<?xml version="1.0" encoding="windows-1251" ?>
<?xml:stylesheet type="text/xsl" href="common/layout.xsl" ?>

<lesson title="Урок №2: Списки. Кодировки. Символьные подстановки." next="section2.xml" prev="index.xml" summ="1">

<h2>Маркированные и нумерованные списки</h2>

<h3>Маркированный список</h3>
<p>Маркированный, или еще неупорядоченный список применяется для форматирования перечислений, последовательность элементов которых не имеет значения. К примеру, на странице требуется расположить перечень независимых друг от друга услуг, оказываемых некоторой организацией.
</p>
<p>Неупорядоченный список создается элементами двух типов:
</p>
<ul>
    <li><code>&lt;<tag>ul</tag>&gt;</code> - <i>Unordered List</i>, неупорядоченный список. Данный элемент создает, собственно, сам список, указывает его начало и конец.</li> 
    <li><code>&lt;<tag>li</tag>&gt;</code> - <i>List Item</i>, элемент списка.</li> 
</ul>

<p>Тип маркера списка по умолчанию - •. Но это положение вещей можно легко изменить. Для указания типа маркера всего списка или его отдельного элемента, ранее использовали атрибут <b>type</b>. Атрибут <b>type</b> может принимать следующие значения:
</p>
<ul>
    <li><b>"disc"</b> - маркер в виде диска. Используется по умолчанию.</li> 
    <li><b>"circle"</b> - маркер в виде окружности (внутри пустой)</li> 
    <li><b>"square"</b> - маркер в виде заполненного квадрата</li> 
</ul>

<p>Пример использования:</p>
<example number="2.1.1" title="Пример неупорядоченного списка" href="samples/example_2.1.1.html">
&lt;<tag>ul</tag> <attr>type</attr>=<str>"circle"</str>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 1&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 2&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag> <attr>type</attr>=<str>"disc"</str>&gt;Элемент списка 3 (особо отмеченный!)&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 4&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 5&lt;/<tag>li</tag>&gt;
&lt;/<tag>ul</tag>&gt;
</example>

<p><span class = "attension">Внимание! На данный момент атрибут <b>type</b> считается устаревшим</span> и должен быть заменен таблицами стилей.</p>

<h3>Нумерованный список</h3>
<p>Данный тип списка используется для форматирования перечня действий или элементов, последовательность которых имеет значение. Например, пошаговое описание выполнения некоторого алгоритма, содержание статьи или книги (пронумерованный перечень глав).
</p>

<p>Нумерованный список создается точно так же, как и маркированный, только вместо элемента <code>&lt;<tag>ul</tag>&gt;</code> используется элемент <code>&lt;<tag>ol</tag>&gt;</code> - <i>Ordered List</i>, упорядоченный список.</p>
<p>Тип нуменации по умолчанию - арабские цифры (1,2,3...). Поменять способ нумерации можно, используя устаревший атрибут <b>type</b>, который может принимать следующие значения:
</p>
<ul>
    <li><b>"1"</b> - нумерация арабская: 1, 2, 3, ... 10, 11, ...</li> 
    <li><b>"A"</b> - нумерация латинским алфавитом (верхний регистр): A, B, C, ... AA, AB, ...</li> 
    <li><b>"a"</b> - нумерация латинским алфавитом (нижний регистр): a, b, c, ... aa, ab, ...</li> 
    <li><b>"I"</b> - нумерация римскими цифрами (верхний регистр): I, II, III, IV, ...</li> 
    <li><b>"i"</b> - нумерация римскими цифрами (нижний регистр): i, ii, iii, iv, ...</li> 
</ul>

<p>Список можно начать не с "1" или "a", а, например и "3" или "c". Для этого используется <span class="attension">отмененный атрибут</span> <b> start</b>. В качестве его значения используется число, задающее смещение номера первого элемента:
</p>
<example>
&lt;<tag>ol</tag> <attr>start</attr>=<str>"3"</str> <attr>type</attr>=<str>"3"</str>&gt;
...
</example>
<p>В результате получим список, имеющий нумерацию в виде малых латинских букв, начинающийся с номера "c" и продолжающийся "d", "e"и т.д.
</p>
<p>Кроме того, нумерацию списка можно разорвать, а затем продолжить с любого номера. В этом случае используется <span class="attension">отмененный атрибут</span> <b> value</b> элемента списка <b>li</b>. Атрибут <b>value</b> записывается в том элементе, с которого требуется продолжить нумерацию:
</p>
<example>
&lt;<tag>ol</tag> <attr>type</attr>=<str>"I"</str>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 1&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 2&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 3&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>br</tag> /&gt; ...
    &lt;<tag>li</tag> <attr>value</attr>=<str>"10"</str>&gt;Элемент списка 4&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 5&lt;/<tag>li</tag>&gt;
&lt;/<tag>ol</tag>&gt;
</example>
<p>Это может быть полезным, если необходимо разместить на странице общеизвестный список, такой как список дней недели или месяцев. Такой список не имеет смысла приводить полностью, достаточно указать несколько первых и несколько последних элементов. Для смещения нумерации последних элементов и используют атрибут <b>value</b>.
</p>
<p>В принципе, необходимость использования атрибутов <b>start</b> и <b>value</b> не так уж велика. Очевидно именно по жтой причине их дальнейшая поддержка спецификацией прекращена, а соответствующей замены в CSS не существует.
</p>

<p>Пример использования:</p>
<example number="2.1.2" title="Пример упорядоченного списка" href="samples/example_2.1.2.html">
&lt;<tag>ol</tag> <attr>type</attr>=<str>"I"</str>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 1&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 2&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 3&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 4&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 5&lt;/<tag>li</tag>&gt;
&lt;/<tag>ol</tag>&gt;
</example>

<p><span class = "attension">Внимание! На данный момент атрибут <b>type</b> считается устаревшим</span> и должен быть заменен таблицами стилей.</p>

<h3>Стили для форматирования списков</h3>
<p>Помимо стилевых правил для форматирования шрифта и цвета символов, рассмотренных на прошлом занятии, к списку и его отдельным элементам можно применить ряд специальных правил. Эти правила отвечают за назначение маркера или нумерации элементов списка, а, также, могут управлять положением маркера по отношению к элементу.
</p>

<h5>Свойство list-style-type</h5>
<p>Это свойство является заменой устаревшего атрибута <b>type</b>, о котором упоминалось в предыдущих разделах. Свойство <b>list-style-type</b> может принимать следующие значения:
</p>
<ul>
    <li><b>disc</b> - маркировка в виде дика (замена <b>type="disc"</b>)</li> 
    <li><b>circle</b> - маркировка в виде окружности (замена <b>type="circle"</b>)</li> 
    <li><b>square</b> - маркировка в виде квадрата (замена <b>type="square"</b>)</li> 
</ul>
<ul>
    <li><b>decimal</b> - арабская (десятичная) нумерация (замена <b>type="1"</b>)</li> 
    <li><b>upper-roman</b> - римская нумерация в верхнем регистре (замена <b>type="I"</b>)</li> 
    <li><b>lower-roman</b> - римская нумерация в нижнем регистре (замена <b>type="i"</b>)</li> 
    <li><b>upper-alpha</b> - алфавитная нумерация в верхнем регистре (замена <b>type="A"</b>)</li> 
    <li><b>lower-alpha</b> - алфавитная нумерация в нижнем регистре (замена <b>type="a"</b>)</li> 
</ul>
<ul>	
    <li><b>none</b> - маркер или нумерация отсутствует</li> 
</ul>

<p>Свойство стиля <b>list-style-type</b> можно применять одинаково как для форматирования маркированного, так и для нумерованного списка. В принципе, можно маркированному списку (<b>ul</b>) дать нумерацию элементов, и наоборот - нумерованному (<b>ol</b>) присвоить маркер в виде диска, к примеру. Вопрос только в том, зачем? Сделав это вы грубо нарушите логику разметки.
</p>
<p>Помимо дублирования значений отмененного атрибута <b>type</b>, с помощью стилей можно вообще запретить всяческую нумерацию или маркировку. Для этого используется значение <b>none</b> свойства <b>list-style-type</b>.
</p>

<p>Ниже показан пример применения стиля для оформления нумерации списка в виде малых букв латинского алфавита:
</p>
<example number="2.1.3" title="Пример оформления списка с помощью стиля" href="samples/example_2.1.3.html">
&lt;<tag>ol</tag> <attr>style</attr>=<str>"list-style-type: lower-alpha;"</str>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 1&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 2&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 3&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 4&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 5&lt;/<tag>li</tag>&gt;
&lt;/<tag>ol</tag>&gt;
</example>


<h5>Свойство list-style-image</h5>
<p>Еще одним эффектным способом визуального оформления списков является возможность использования графического маркера элемента списка. То есть, вместо использования  нескольких скучных стандартных маркеров, вы сможете использовать собственноручно созданное изображение.
</p>
<p>Изображение должно быть создано в формате *.jpg, *.gif или  *.png. При использовании *.gif или  *.png явным преимуществом является поддержка прозрачности - маркер становится более универсальным и может быть применен на web-страницах, имеющих совершенно разные фоновые цвета или изображения.
</p>
<p>Предположим, что вы хотите использоваит в качестве маркера изображение "marker.gif", размерами 10х16 пикселей, расположенное в той же папке, что и XHTML страница. Код для достижения поставленной цели будет иметь следующий вид:
</p>
<example number="2.1.4" title="Использование графического маркера" href="samples/example_2.1.4.html">
&lt;<tag>ul</tag> <attr>style</attr>=<str>"list-style-image: <b>url(marker.gif)</b>;"</str>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 1&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 2&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 3&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 4&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Элемент списка 5&lt;/<tag>li</tag>&gt;
&lt;/<tag>ul</tag>&gt;
</example>

<p>Если в стиле для списка одновременно указать и стандартный тип маркера и графический маркер, то сработает только графический, так как он имеет больший приоритет. 
</p>

<tip start="Совет">При назначении графического маркера, установите, так же, стандартный маркер. Тогда, в случае отсутствия изображения маркера, форматирование списка будет производиться стандартным маркером.
</tip>

<p>Для отмены графического маркера используйте свойство <b>list-style-image</b> со значением <b>none</b>:
</p>
<example>
...
&lt;<tag>li</tag> <attr>style</attr>=<str>"list-style-image: <b>none;</b>"</str>&gt; 
...
</example>

<h5>Свойство list-style-position</h5>
<p>Свойство стиля <b>list-style-position</b> позволяет управлять положением маркера или номера элемента по отношению к тексту элемента списка. Возможные значения:
</p>
<ul>
    <li><b>outside</b> - маркеры расположенны снаружи по отношению к тексту (по умолчанию)</li> 
    <li><b>inside</b> - маркеры расположенны "в тексте"</li> 
</ul>

<p>Пример:</p>
<example number="2.1.5" title="Управление положением маркера" href="samples/example_2.1.5.html">
&lt;<tag>ul</tag> <attr>style</attr>=<str>"list-style-position: <b>outside</b>;"</str>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Для демонстрации этого примера необходимо, чтобы 
	текст элемента списка не помещался в окно браузера и возникал перенос. 
	Если такового не имеется - уменьшите немного ширину окна.&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Для демонстрации этого примера необходимо, чтобы 
	текст элемента списка не помещался в окно браузера и возникал перенос. 
	Если такового не имеется - уменьшите немного ширину окна.&lt;/<tag>li</tag>&gt;
&lt;/<tag>ul</tag>&gt;

&lt;<tag>ul</tag> <attr>style</attr>=<str>"list-style-position: <b>inside</b>;"</str>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Для демонстрации этого примера необходимо, чтобы 
	текст элемента списка не помещался в окно браузера и возникал перенос. 
	Если такового не имеется - уменьшите немного ширину окна.&lt;/<tag>li</tag>&gt;
    &lt;<tag>li</tag>&gt;Для демонстрации этого примера необходимо, чтобы 
	текст элемента списка не помещался в окно браузера и возникал перенос. 
	Если такового не имеется - уменьшите немного ширину окна.&lt;/<tag>li</tag>&gt;
&lt;/<tag>ul</tag>&gt;
</example>

<p>Посмотрите на результат - разница очевидна.</p>

<h3>Резюме</h3>
<p>Использование стилей, хоть и выглядит на первых порах более громоздким, позволяет значительно расширить наши возможности по оформлению списков.
</p>


</lesson>
